「走夜路 吹口哨」華為資深員工披露「備胎」芯片真相

我在華為的時候，有一段時間在中軟研究院工作。其中有幾個部門， 是專們做備胎的，比如儘管華為在用谷歌的安卓，但自己同時也在開發手機操作系統。感覺很不解，現代科技都是分工協作，所有的企業都是攻自己的專項，依靠其他公司提供上下流產品。大而全是一件效率很低的事情。分在備胎技術部門的兄弟，工作看不到前景，沒有效益，分紅也比主流部門的少，工作自然不安心，產品可想而知如何了。後來明白，任老闆知道帝國主義跟咱尿不到一個壺裡，早就存了分道揚鑣的心，看到中興的下場，於是早早做了準備。反正中國人工便宜， 搞個人海戰術，廣泛撒網，沒準就撈着一條大魚了。

備胎是準備了，但這備胎能不能用，好不好用，就要另說了。現在硬軟件都是一個複雜系統，開發不是悶在黑屋，閉門造車就能折騰出來的。產品開發要經過長期的試錯。首先你得需要一個環境，就是我們常說的生態系統。有上下游產品支持，有成千成萬的用戶。否則你的產品都是Bug，沒有用戶會有耐心花錢陪你玩。

芯片製造包括指令集架構和其他設計 IP 專利，測試設備和工具。比如龍芯的 MIPS 指令架構和 Android 手機上的 ARM 指令架構。這些都需要國外廠商的授權和許可證。你可以埋頭苦幹四五年，發展自己的新指令架構，做到不仰人鼻息。但是如果你的獨門秘笈沒有其他人跟隨，生態系統不能發展，上下游（編譯器、操作系統、芯片方案、終端、應用程序等等）都得不到開發，最後必然是死路一條。類似的例子像中國的 3G 無線移動系統 TD-CDMA。

另外，很多應用芯片就是計算架構和計算算法的硬件化。大多架構和算法中國都沒有知識產權，需要得到國外廠商的授權和許可證。

華為的麒麟是 SoC(System on a Chip)芯片，包括 CPU, GPU 和無線電基帶和射頻。其中 CPU 和 GPU 用的是 ARM 的架構, 基帶和射頻使用很多高通的技術和專利，這都需要向國外廠商購買或者得到授權，這也是麒麟不外賣的原因，因為沒有授權。央視說百分之一百的中國知識產權, 絕對是忽悠。

仔細讀了華為海思總裁致員工的信，一看那語言，還真是華為的風格。 風蕭蕭兮易水寒，壯士出征兮不復還，那是走夜路，吹口哨，自己給自己壯膽。特別是海思半導體公司關於啟動所謂備胎芯片的那封信， 對於業內人士來說，就是在忽悠、打雞血的。也許寫這封信的人根本就是個外行。

設計芯片和設計線路板使用芯片，是兩回事。以為自己的團隊已經開發了三五成的替代芯片，或是只是設計出了核心功能芯 片，雖然功能差一些，覺得也能湊合著用。但是一個產品上的線路板， 少一個芯片就沒辦法生產。而一個產品少則幾十，多則成百上千個芯片，其中大多都是通用芯片，是歐美公司幾十年的累積經驗研發出來的。我相信中國人的聰明才智，華為更是聚集了國內菁英。如果華為集中人力，花幾年的時間，開發出一個管腳和功能相同的通用芯片， 這已經是很了不起的成就了。現在國內自己研發的芯片，幾乎都是專用芯片 ASIC （Application-Specific Integrated Circuit），也就是根據自己產品的需求，量身定製的。這種芯片不愁銷路，沒有競爭對手，隨着自家產品而進入市場，而其芯片本身並沒有商品的競爭對手、價格、 供需等特性。

大公司對於產品選用芯片的流程幾乎相同，首先設計所用的元器件（包括芯片、電阻、電容器、晶振、二極管等等）都需要從 AVL（Approval Vendor List）的廠家中選取，除了保障產品質量，還有一 點就是保障供應的可靠連續性。除此之外，這些元器件大多需要 second source, 就是管腳功能一模一樣的第二、第三個廠家。只有極 個別的可以例外，如 Intel 的 CPU、PCH，Broadcom、Marvell 的通 信芯片系列等。除了它們的芯片提供主要功能，獨一無二的之外，還有就是它們都是芯片大廠，可靠性有保障。

對於其它輔助功能的芯片， 雖然有兩三個廠家，但也常碰到芯片 EOL（end of life)的通知，這時候通常根據自己產品預計生產的年限和所需量做一次性的 LTB (last time buy)。當然如果買的芯片不夠，或預計自己的產品的生命周期在幾年內都不會結束，那麼這時則需要找功能類似的芯片，修改原理圖和線路板，同時也要修改 BOM（build of material) 。

等新的線路板生產回來後，還需各種測試（dvt，dmt，emi?）以及後續的 report，快則兩三個月，慢則半年。這還只是少一個芯片，並能找到類似功能的情況。如果找不到類似功能的芯片，那麼這個產品就可以洗洗睡了。

對於華為這樣一個使用大量通用芯片的公司，斷芯就意味着斷糧斷水。 海思是絕無絲毫可能設計出滿足華為產品的全部芯片，甚至於連一半所需芯片也設計不出來。如果誤以為海思把華為所需的關鍵核心芯片的備胎設計出來，就可以救華為，那就是太無知了。少了不起眼的輔助芯片，如供電芯片、橋芯片、數模轉換芯片等等，就像少了空氣一 樣，雖然平常不覺得它存在，但一旦缺失，就會窒息而死。

所以只要美國斷芯（美國佔有全世界高端芯片百分之八十以上）， 華為是百分之九十九死定。那百分之一生存的可能，就是中國閉關鎖國。對了，還忘了說芯片設計輔助軟件，美國在這方面幾乎壟斷了。

現代每個電子產品都是一個系統，包括幾萬到幾十萬個芯片。一個公司不可能全部自己開發所有的芯片，特別是通用芯片，必須依靠其他專業廠家。從經濟上說，也是不合算的。世界上最有錢的蘋果公司， 為了基帶，不得不跟高通和解。而半導體領域的老江湖英特爾，能造出世界上最好的 CPU，卻造不出一個兼容性沒有問題的基帶。華為可能在一些 ASIC 和少量通用芯片上開發備胎，但絕不可能，也不會在所有的通用芯片上自己開發備胎。一個產品只要被斷供 5%的芯片， 找不到其他廠商的替代品，肯定玩完。至於大部分智能手機製造商之 所以使用安卓操作系統，是因為其廣泛的使用人數和完整的應用生態系統。過去包括三星電子在內的幾乎所有智能手機製造企業都曾投入巨資開發代替安卓的操作系統，但無一例外，全部失敗了。任老闆要所有芯片、軟件、操作系統全部自主研發，那真是要創造人類科技史上的奇蹟了。

TLDR

tldr果啲唔洗衝出黎話比人知你係弱智
btw好文 解釋得好清楚

Source?

Btw, 覺得讀engine(電子?)既人真係好勁

但係香港變水泡科

簡單啲講 整電話自主研發唔係有錢就得
華為買料裝勘唔係問題
但由頭黎過自己整晒全部野既可能性低過中六合彩

又帝國主義
睇到呢句我已經唔想再睇落去，我驚污染個腦

到最後多數都係偷用人地d cpu再remark 扮自己野
如果真係咁就on9了,美帝會順勢block 晒中國d手機製造商

我都覺，細電個班真係勁

ps：讀cs

成篇嘢講緊華為異想天開
睇埋佢先好衝出嚟柒啦

似係你天真

第一頁有班人狂講TLDR
#9直頭捉埋無聊野想引咩反蝗敢死隊的小學生攪事

明顯灌漂白水的玩法

乜柒都唔識，不如返歸含撚啦你

其實根本就唔會有事
先唔講中共叫其他電話公司入貨再轉手俾華為
即使禁埋其他公司
香港，澳門大把公司想食呢水錢
入貨再轉手俾華為
你話點會有事

一開始部署好哂

屌你老母帝國主義帝國主義
畀張綠卡你睇你要唔要

computer engineering食晒CS同EE兩邊根本應該係神科

鎖國咪得囉，你外銷呢堆手機實被人告

你當美國智障定白痴？
人地唔會查你？

你覺得美國唔會見一個殺一個？

跟住以上所有公司全部出晒事，比美國制裁

搵同一班工程師開過間新公司好撚過啦

要trump做耐d先得 查到都要一段時間

無用
呢d技術專利嘅野你攞到成品咁又點
除左中國全部唔賣得
一賣就侵犯專利告到甩褲

但對華強硬政策就算轉左其他人一樣咁
今次你有冇見民主黨人嘈過

即係簡單講
人地外國，arm,高通等等呢d科技大公司
有晒專利，用左好多年去研發，同埋都經過一段長時間先令到全世界買佢地既產品
已經變左係一個標準咁樣

你中國想學人，自己造唔係問題，但有無人會買你既野?市場上有人肯接受先會慢慢有人跟你覺得你係標準
到時市場上先會由你黎去主導

但好現實講句
一個美國既產品同一個中國既產品
除非你係5毛愛國人士
正常人都會揀美國既野

就好似日本製造既野一樣咁，已經係一個信心保證既o麥頭咁

係咪咁，無理解錯?

CE 比盡 係digital 部份。
但analog 先係大佬呀。
Analog要讀 phy/chem 先攪得掂
( 比你設計到但工藝攪唔掂都係死路一條)

Huawei 抄唔到的係analog部份， digital 用台積電lib 同買IP (ARM)

基本上代工廠解決左大部份生產同 analog design 問題，客都係跟指引做。
Huawei 勁在有錢用台積電。。。。

TLDR啲人真係好型呀
你地咪就係班港豬囉

淨係供電個 part 點樣做唔會影響到個 5g signal 都有排你搞

執柒左佢啦

主要係市場上對你已經冇需求………你岀貨有乜意思……
乜嘢人會買一部分分鐘update 唔到，又用唔到gmail，chrome等等嘅電話？Android 同Google 最值錢嘅係佢嘅用户群呀………

minor讀埋佢

好文留名，但有d tech term 睇唔明

大陸人當呢啲文革語言係口頭禪，講出嚟志在調侃下，結果成班人就喺「帝國主義」呢四個字上面極端認真

沒事宜 沒事宜

我覺得世上不是任何事中國都可以抄可以偷可以學就成事。人腦, 創意, 精神, 人格等是不可抄。但又是生產技術的重要條件因素。

人地講連登周地5毛我都唔信，今日一禁入個post碌到頭幾個回覆，唔係TLDR就係無腦引戰真係辛苦晒任生，賣埋個女出去坐監，都要繼續同維尼撐落去其實佢心入面有冇怪過維尼企硬死都唔跪

你呢啲算唔算駝鳥埋個頭落沙堆裡？

五個字解釋曬

「華為冚家剷」

兩條覺得好型掛，學術文唔睇走寶

字多少少都唔肯睇，小學生都不如

已經宣佈玩完

美國佬就係等你出手，最撚驚你唔幫華為買，以前啲廢閪奧巴馬就話隻眼開隻眼閉啫
侵侵話明全面開戰，你睇下依家啲供應商即刻停止供貨你就知唔係講玩

睇曬，華為就話剩係賣俾十三億人都無問題，唔外銷咪玩自閉圍威喂囉

人工最低，最計數計到仆街個班丫ma

Strong post thanks for sharing

食草也不怕

蝗國有13億蝗蟲
每人買一部都賺到笑啦

睇完呢篇大概最簡單嘅結論係
呢D電子野 強如蘋果 都未必可以話咁大口氣 同某一方唔合作就唔合作 因為涉及嘅零件 技術分布不同公司 國家 所以就算美國都未必可以單靠自已去研發成部手機 更何況中國

唔係未試過

賣唔到出國架喇
仲有佢d 5g network都玩完

唔知，答你唔到，因為我專登走去讀曬cs可以讀嘅硬件料（共三料），係難，但唔神，而且ce可以係寫code，不過我冇機會專修電腦個logic , 可能個個重神

剩係signal processing已經夠讀死好多人

呢個真
識一個博士為咗高音質用signal processing整sound effect

留名 好文好details

睇到你個名我都知唔洗再睇你講乜
垃圾廢物賤種

香港台灣就係敗係一大班唔想求知唔想深究
淨要懶人包的人身上

蝗式中文你自己睇飽去

一早都知無可能
都唔講軟件部份開源授權全部唔比用到時開發週期耐幾多

我在華為的時候，有一段時間在中軟研究院工作
個Post topic都講到明
咁你唔好睇囉
死返出去
唔好留埋啲垃圾comment

估唔到個支那仔啲正體字寫得咁好

又洗唔洗睇topic?

唔係太明話淨番一個% 生存機會 係鎖國...
但照佢上文所講...即使鎖國，華為都唔會有足夠芯片配套、os 等等做落去？咁鎖國都係死？

ee世界好大

好多都係專利同授權
唔買license 照抄，搵中芯做低幾個level 應該頂到

你做到senior 得20000一個月，唔變水泡係奇事。

好多專利授權都係closed source，你想抄都抄唔到，搵間諜偷另計

不過全世界都知支那手腳唔乾淨，仲會有咁多機會俾你偷？

唔出國（支那／外國）整定乞食

外國就係

外國有邊科engineering唔神
反而堆MBA, BBA外國係垃圾科

因為香港無工開
做細電起薪叫高過譚仔呀姐
做幾年都好難過3皮
專業又唔受尊重
一個星期返幾日大陸係常事
返大陸fg人工又唔高
轉行寫code搵得仲多

無需求就無供求

利申 細電轉code狗

你真係唔識架喎

Analog 冇你講到咁難。

因為真正大佬係......

高頻Mixed signal 。

台積電唔供貨玩自閉都唔得

無腦既人仲有咩俾人污染

唔係唔得既，好多嘢要自己由零開始，倒退幾十年再來過

我成日叫d後生唔好入行。

做IT狗好過做電子。

叫你換燈膽個ballast ，起碼IT狗仲可以推話冇學過。

差不多 但係佢主要意思係話 美帝禁左你一個A芯片 大陸就話自己整返個Y芯片代替囉 但佢地忽略左 ABCD係要一齊function先做到野 而雖然BCD呢D野好細微唔顯眼 但無左一塊都會死 如果美帝BAN埋你BCD芯片 華為想成套開發ABCD既代替品 絕對係FF 唔會做得到 死路一條

人地寫到咁詳細 又簡明 班人都可以TLDR 係咪ON9

知唔知咩叫版權法
基本上美國禁左華為之後
華為係任何電子產品都唔可以賣出國外

你隨手攞起一部電子產品
入邊都會有無數咁多既chips
每粒chips會應用到唔同既技術
而係呢啲技術背後係無數咁多既版權
高通之類既公司一直都係靠版權訓係度賺錢

舉個例子
手機 3G 4G上網
高通最少擁有4000項專利
佔呢方面技術九成左右
簡單講就係你部手機有3G 4G都要交版權稅俾高通
姐係話你部手機一出海外銷售就會俾美國告

同埋你以為啲Chips你話買就買？
你估人地唔會睇住盤數？
一個唔覺意幫完支共Chips就係香港俾人告你
成間公司都無撚埋呀同你講

我睇晒，簡化個內容俾大家知，佢主要係講，一個產品設計，所用到嘅晶片好廣泛，有啲做複雜功能，有啲功能好簡單，但又冇咗唔得，行內係冇人浪費時間去自己整，華為高層話有後備胎，最多只能自己國家設計某少數晶片，冇可能乜都自己整，就算假設有能力，都太多太繁瑣嘅工作，唔合乎成本效益

華為要既貨量唔係隨便一間公司可以提供到
講左啲話自己理解下

全球需求一定係到（用返你支狗語言：肝衰呀！），你華為執左美帝開幾間美為一樣食返，當然冇左共狗魔鬼後門津貼，成品零售價可能冇咁平咁囉！！！

Lm

你覺得開始左制裁之後真係隨便一間公司可以走去問高通買chips？你開子公司人地真係睇唔出咩

就算高通就鬼掩眼賣俾你
華為賣唔到出國外又有乜野用
塘水滾塘魚

一來抄唔到
二來你技術唔夠，以支那手勢同技術，人地出chip，佢做到同功能可能要成個飯盒咁大

最後咪好似USSR咁做一套國內自用既standard囉, 最多賣去D濕鳩一帶一路國家

簡單一句就係中國人成日打飛機話華為自己研發到main果粒晶片
但忽略左下面仲有一堆基本功能晶片都一樣無埋
佢粒麒麟就算做到識飛都開唔到機
全部自煮燃發根本唔可能亦都唔附合成本效益

其中 CPU 和 GPU 用的是 ARM 的架構, 基帶和射頻使用很多高通的技術和專利，這都需要向國外廠商購買或者得到授權，這也是麒麟不外賣的原因，因為沒有授權。

即係用人技術又唔同人買授權
咁咪即係又偷

你睇清楚我寫乜先抽啦！！！

USSR
宜家下場係點

當你賣到去一帶一路啲濕尻國家
人地點解唔用android
要陪你玩你套下欄系統

你賣P30呢個level
人地點解唔揀
Samsung S系列 或者 apple 新機？

你賣中階機
Samsung A系列
Apple XR系列 或者 上幾代機
Sony 之類都大把

你賣低階機
賺到幾多？
同埋為呢少少仲要俾人告

佢買左ARM v8 既永久使用權, 不過只限自用唔可以整完之後賣俾其他廠

乜都自己攪，你部機成本幾多？

D人買華為貪你平炸

高通有未技權協議
之前咪有聯發科事件

有手機廠買聯發科晶片整手機
之後都係俾高通出信追佢稅

簡單黎講你部手機只要有上網功能
都已經走唔出高通license呢一關

好文
有冇多D呢類文睇下

最後咪又係變咗買大豆2.0

Decomposition 左見到粒cheap的serial 就拉人封艇

美國禁得就姐係無後路比你啦。 有後路禁黎有咩意思。

鬼佬政治功力幾深厚。

陰毛論都咁話。 俄仔送死豬。垃圾石油。呢d九成九同美國佬傾掂數。

成十幾年都無事。依家一話打貿易戰就。幾單幾單咁爆出黎。 中國比美國連到落唔到地。

解釋清楚，正評。

必睇
講得好中

好文要推，等多啲人睇到！

唔會有事
中興 D FRIEND

whistleblower....
吹水哨....個term柒撚到...

口哨

組裝工場

雖然篇文係 新唐人(大紀元) 但係真

所謂自煮芯片就喺去街市買外國餸，自己加d鹽，加調味好食d，就變成食矇你960呢度菜。

整啲低能電子垃圾比中國人用就啱
不過中國人醒過你 塞屎忽過關都要用iPhone

菜可以無心 咁手機若果無芯會點啊

同埋英國果單 一時禁華為
一時又話放佢入去

講完唔抗拒放華為入去玩之後就比人斷供

八國聯軍咁樣

真心覺得獨派好多無乜腦嘅人，倒米做臭曬個朵🤦

重有一班拒絕理解自己唔鍾意事物嘅人

其實放眼國際都ok ge

筆者做電子都咁好文筆

走夜路 吹口哨
其實為自己壯膽

呢個比喻寫得好 有意景
好文 多謝分享 對華為了解更多了

人地個人工係美金計，你既人工港幣計。

支那話食草都得
到時10幾億人一齊唔用電話, 全國飛鴿傳書

我已經做緊兩手準備
一邊睇先達舖位, 一邊睇新界農地做鴿場
過幾年一邊走私iphone, 一邊供應信鴿

好撚辛苦 頭幾個都係閱讀理解拎u既仆街講野
Btw依家可以慢慢搵班用戶做開發除bug 用其他機就入佢叛國

抵！

如果限制你，買六合彩只可以買三個字
你連安慰獎都冇可能中
美國禁晶片（唔係芯片）出口，就係同一效果

巴打你平時好少賭
中3個字係有錢收

小米就會摺埋

呢個我都知
佢地有買
特碼 （特別號碼）
單號
顏色
生肖 （呢個我都唔明）

中央科水
擺明車馬照抄
偷運來路貨
淨做大陸市場
要生存其實唔難
捱過侵任期再算
就算下屈都係針死華為都無問題
照用上邊果套一樣生存到
因為個問題唔係華為一間公司既問題
係大陸成個國家既死穴
大陸燒錢都要搞
老老實實

其實香港啲大學讀嘅都係皮毛
一啲都唔入肉

大陸燒錢都要搞⋯？！
大煉鋼又真係練到鋼咩⋯⋯

燒錢係一回事
搞唔搞得成係另一回事
分清楚
只要大陸係有心搞，就唔會俾華為死

唔死又點啊？好似一個植物人咁，等到奇蹟來臨？

老共係醒既，就拿拿淋搞掂經濟問題先理科技啦

你都識推斷落去啦
就係唔死都植物人
但死同訓係床都係兩回事
唔死就係唔死

短期內，華為點都唔會死
燒錢，呀爺科水，免稅，政策
唔好忘記，呢個係集體國家
仲要係永續既一人拍板制度

華為死唔死，全睇習總點諗

而習總要玩全民大練芯既機會有幾大
你都識講全民大練鋼啦
起碼練到侵任期完

周身刀無張利就真

好文留名

你有無睇錯野

Me2。
電子轉code狗。
不過上年搞搞下又俾老細叫去寫verilog做ic 。
第一次tapeout就成功。

冇睇曬 但知道講緊華為死撚硬 正皮

其實大陸好多工程佬都有國際視野。
好文

唔bam但罰你10億8億先

做得電子仲要做得咁專 多多少少都係一個勁人黎
文筆好唔出奇

咁又係 大陸的高考競爭激烈 文筆有一定水準

好似好有道理咁
但係咁點解北韓同伊朗仲生存到

你講出重點，侵冇連任，跟本華為就冇事；查就唔洗，你睇新個個美加墨個貿易拹議就知，自動波防止曬加、墨兩國賣大陸鋼

任老闆要所有芯片、軟件、操作系統全部自主研發，那真是要創造人類科技史上的奇蹟了.

華為 要創造比 iPhone 更自立的硬件軟件 system.
全部 不求人。

民主黨點會冇嘈，你香港冇報（外國都少）；不過民主黨全力追咬侵侵，多傳媒報）

其實係侵侵好波？定係老共呢代既領導人7?

就算讀到又點....咪俾人當狗咁睇。

利申: 讀細電，主打光纖通訊工程。最後做狗。

全民鍊芯

我就係讀computer engine呢科
不過連個professor都叫我地學其他技能，香港冇晶片比你地研發

利申：未grad,依加諗住grad左轉做network嗰面既工

只要華為繼續自煮燃發，相信一百年後P30可以重新上市

話無事個班知唔知華為規模有幾咁大?

你試下你間公司一星期無單接會點

支那式塘水滚塘魚咪大饑荒2.0囉
宜家仲要大把嘢要同外國買, 貿易戰又南海又送中咁. 蠟燭n頭燒仲要得個吉, 毛賊都識自己閂埋門大魚大肉玩女屌閪當睇唔到喇
共產黨統治階級身驕肉貴同你14億賤民同甘共苦玩真共惨你瞓撚醒未

你估美國人會咁笨比你咁做？

支那偈後語黎，好常用架

冇話唔得嘅，一夜回到解放前，同埋成班窮撚國圍爐打飛機

全民食草都唔反你，外國都耐你唔何，唔通好似伊拉克咁打爆你再接管咩，14億蝗蟲冇人想理

篇文好正, 學到好多野

仲有, 之前Apple 同 Qualcomm 高通之間單官司, 好似有間唔知咩公司話可以幫APPLE, 仲話賣晶片俾佢, 有冇人記得係邊間

你打既呢堆野同華為死唔死有咩直接關係

咁你#127果堆呢

我果個回覆咪劈頭第一句中央會科水【俾錢】
有呀爺照住華為係唔會死
咁都唔係直接回應既話，咁點先叫正面回應？
唔俾人有相反既睇法？
我係咁睇事態發展落去有咩問題？
依家係咪要一定贊同，華為仆街，先叫有point?
點解變到連少少異見聲音都接受唔到？
你唔同意，你可以反駁，而唔係因人廢言，好嗎。

你理得佢依家塘水又好，井水又好，南海送中乜柒都好，大陸幾弱都係集權國家，華為係生係死，全憑習總一人意思。
人地屌幾多女都好，呢d野其實關咩事？
希望香港人對於國際時事評論能夠有客觀持平既態度去討論，咁先會令到香港人更加了解自己係國際上既位置同處境。
屌你老母，好似個盲毛咁日撚日盲屌大陸係有用既話，十年前就支爆左啦，洗撚等到今時今日？
呢d咁既行為係倒退，同大陸閪以前反日到處打燒搶劫咁口講愛國，撈利益有撚分別？
我明你地政治團體要撈資本，引風向先有得做落去，呢樣我係絕對理解。
但係，請你地都意識到一樣野，呢種盲反既方法，本質上係愚民，長遠下去，只會令到香港下一代變撚晒文革式既盲閪，淨係識亂鳩咁屌，屌完就算。
睇住大陸人越黎越用邏輯分析，而香港人就變到盲閪咁鳩屌，真係心鳩淡。

預撚左俾人話五毛三毛，乜乜柒柒打手
對撚住連登真係心淡
哀莫大於心死
以前既高登都唔會廢撚到乜撚柒都立場行先
依家既連登係根本小學雞沖出黎鳩打兩句：香港好勁，香港人應該自豪，大陸好仆街，大陸好廢，就快支爆。當中係完全無論點論據論證，即係廢話鳩叫。但獲得幾千個正評
問心，咁撚樣唔係同大陸閪一撚樣既話，咁呢種行為叫咩？
不過你地都唔撚會明，一係就明知但照做。

鎖国買比支那人咪得
百度，石油，金融業咪又係咁
即係13億人食草概念

Intel?衰左啦

其實中國最 on9 就係整左一堆應用層面嘅野就以為自己超英趕美科技強國。啲乜騰訊，阿里巴巴，華為，QR code 支付，電話，AI 都好都係用一堆 open source tech 炒埋一碟或買零件黎砌積木，真正對科研貢獻可以話係零。係你鎖國係搵到錢但唔好以為自己好高科技啦，所有野從 html 到 CPU 個 instruction set 到 semiconductor fabrication 都係人地歐美幾十年嘅研究同創意。同日本比都未夠班啦，整部賣得去歐美日嘅車都未整好同我講要自己做哂成個 high tech ecosystem，咪玩啦。

樓上有人問EE CE CS同學嘅嘢有乜分別
個人經驗而言 就積體電路嚟講
CS 同 CE都係去到verilog就止步
但係EE 有學埋transitor level啲嘢
所以EE會明白多啲原理上嘅知識

科得幾多吖，你老頂大灑幣一路一帶億億聲咁放出去，又收唔返，而家又冇左錢多人傻既美國佬科水比你補血。

金手指都唔撚掂啦。

其實老江年代有認真搞過，但冇二十年以上唔會有咩成績，中國人急功近利，冇再持續落去。成日以為買起人地就得。結果有眼見。

但人工不過20K......

唯一一樣應該做到既就係中央不停泵水落華為吊住條命，而且只會做到大陸市場。其他差唔多全部都係美麗既幻想，可以泵錢去做但唔會有結果。

華為執唔執有幾閒，做到中興咁吊住條命有乜野意思？作為一個貿易戰打極唔死既圖騰？

咪係，已經比人地落後幾十年，仲要成個中國社會咁浮燥，點鬥。個個都淨係諗住點學馬雲發達，研條毛，去炒樓好過。

俾你設計到粒CPU，唔好意思 Intel ARM 唔授權你用個 instruction set. 自己諗套新？上面一堆 OS/Linux 即刻用唔到。唔該自己整個新 OS，再加一堆 compiler for C Java etc。仲要 make sure 你上面啲 app 呀微訊呀淘寶呀可以繼續 run 到仲要夠快同人地用 Intel / ARM 嘅機 compete。而家都淨係講緊電腦/電話，仲未計其他 IT infrastructure，所有有 IP 嘅嘢都有機會要重新做過。個情況就好似成個國家要你突然忘記中文重新發展一套新語言一樣，唔大亂已經算好彩仲想輸出文化？

除非有咩革命性嘅研究例如 quantum computing 比人快一步，如果唔係注定成世俾人揸住春袋。但係以中國國情同人嘅習性可以話係冇可能。

一部電話，先要同Motorola 買專利使用，再按需要買各種零件，核心野係曬Motorola / Nokia / Ericsson 度，晶片就係美國。

點解係繁體既